% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=6mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{DS \no2 --- A --- Corrigé}}
\fancyhead[R]{\textsc{1\iere{} STMG}}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{exercice*}
	% D'après l'exercice 70 p. 124 du manuel Indice Math 1res technologiques, Bordas 2019.
	\begin{em}
	Une entreprise produit et commercialise entre 0 et 20 tonnes d'engrais par jour.

	Le bénéfice total, exprimé en centaines d'euros, réalisé pour la production de $x$ tonnes d'engrais, est modélisé à l'aide de la fonction $B$ définie sur l'intervalle $\intervallef{0;20}$ par :
	\[
		B(x)=-2x^2+36x-90
	\]
	\end{em}

	\begin{enumerate}
		\item \emph{Calculer le bénéfice réalisé lorsque l'entreprise produit et vend 8 tonnes d'engrais.}
			Le bénéfice est :
			\[
				B(8)=-2\times8^2+36\times8-90=70
			\]
			Donc le bénéfice est de 70 centaines d'euros, soit \numprint{70000} euros.
		\item
			\begin{enumerate}
				\item \emph{Vérifier que 3 est une racine du polynôme $B(x)$.}
					\[
						B(3)=-2\times3^2+36\times3-90=0
					\]
					Donc 3 est bien une racine de $B$.
				\item \emph{En déduire l'autre racine de $B(x)$.}

					Le polynôme $B$ est de la forme :
					\[a(x-x_1)(x-x_2)\]
					avec $a=-2$, $x_1$ est la première racine $x_1=3$, et $x_2$ est la seconde racine inconnue.

					D'une part, on a :
					\[B(0)=-2\times0^2+36\times0-90=-90\]

					D'autre part :
					\begin{align*}
						B(0)&=-2(0-3)(0-x_2)\\
						&=-2\times(-3)\times(-x_2)\\
						&=-6x_2\\
					\end{align*}

					Donc :
					\begin{align*}
						-90&=-6x_2\\
						\frac{-90}{-6}&=x_2\\
						15&=x_2
					\end{align*}
					La seconde racine est donc $x_2=15$.
				\item \emph{Factoriser $B(x)$.}

					Donc $B(x)=-2(x-3)(x-15)$.
			\end{enumerate}
		\item
			\begin{enumerate}
				\item \emph{Justifier que les coordonnées du sommet de la parabole de $B$ sont $(9, 72)$.}

					L'abscisse du sommet est :
					\[
						\alpha=\frac{x_1+x_2}{2}=\frac{3+15}{2}=9
					\]
					L'ordonnée du sommet est :
					\[
						B(\alpha)=B(9)=-2\times9^2+36\times9-90=72
					\]
					Donc les coordonnées du sommet sont $(9;72)$.
				\item \emph{Tracer l'allure de la courbe de $B$.}
					La courbe est une parabole (car c'est un polynôme du second degré). Nous connaissons les coordonnées du sommet $(9;72)$, et nous savons que la courbe coupe l'axe des abscisses en les racines $x=3$ et $x=15$.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick]
    \begin{axis}[
        %yscale=0.8,
        %xscale=1.6,
		    ymin=-50,
        domain=0:20,
        ultra thick,
        axis lines=middle,
        %minor y tick num=4,
        %minor x tick num=4,
        enlargelimits=true,
        %major grid style={gray!50!black, very thick},
        %minor grid style={gray!50!black, thick},
        grid=both,
        tick label style={
          fill=white,
          fill opacity=.7,
          text opacity=1,
        },
      ]
      \addplot[
        red, ultra thick,
        smooth,
      ]{-2*(x-3)*(x-15)};
	    \draw (axis cs:9,72) node{$\bullet$} node[above]{Sommet};
	    \draw (axis cs:3,0) node{$\bullet$} node[above left]{$x_1$};
	    \draw (axis cs:15,0) node{$\bullet$} node[above right]{$x_2$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
				\item \emph{Dresser le tableau de signes de $B$.}
					\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=2,espcl=1]
        {$x$ /.5,
          $B(x)$ /.5
        }
        {0, 3, 15, 20}%
        \tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
      \end{tikzpicture}
      \end{center}
			\end{enumerate}
		\item
			\begin{enumerate}
				\item \emph{Résoudre l'inéquation $B(x)>0$.}

					D'après le tableau de signes, les solutions de $B(x)>0$ sont $x\in\intervalleo{3;15}$.
				\item \emph{En déduire la quantité d'engrais, exprimée en tonnes, que l'entreprise doit produire et vendre pour faire un bénéfice.}

					Pour que l'entreprise fasse un bénéfice, il faut que $B(x)$ soit positif, c'est-à-dire que $x\in\intervalleo{3;15}$, c'est-à-dire que l'entreprise produise entre 3 et 15 tonnes d'engrais.
			\end{enumerate}
		\item \emph{Quelle quantité d'engrais faut-il vendre et produire pour obtenir un bénéfice maximal ? Justifier.}

			Pour que le bénéfice soit maximal, il faut regarder le sommet sur la courbe de $B$. Cela correspond à $x=9$, donc il faut produire 9 tonnes d'engrais pour que le bénéfice soit maximal.
	\end{enumerate}
\end{exercice*}

\vfill\hfill
\textbf{\sffamily\huge Sujet A}

\end{document}
